\taskfullpage{}{Эксперимент}{}
{Качение}{rolling-task}{
        Исследуйте качение небольшого шарика по наклонной плоскости:
        \begin{itemize}
        \vspace{3mm}
                \item определите, является ли движение шарика по наклонной плоскости равноускоренным,
                \item измерьте зависимость ускорения шарика от высоты наклонной плоскости, 
                \item исходя из полученных результатов, определите, какая доля потенциальной энергии шарика превращается в энергию вращательного движения при различных высотах наклонной плоскости.
        \end{itemize}
        
        \paragraph{Теория}
        \begin{wrapfigure}[4]{r}{0.2\textwidth}
              \vspace{-7ex}
              \begin{center}
                    \input{pics/rolling.tex}
              \end{center}
        \end{wrapfigure}
        При скатывании шарика с вершины наклонной плоскости его потенциальная энергия $\(W_{пот} = mgh\)$ превращается в кинетическую энергию поступательного движения шарика $\(W_{кин\,пост} = \dfrac{m V^2}{2}\)$ и кинетическую энергию вращательного движения шарика.

        \paragraph{Указания}
        \begin{enumerate}
                  \item Для определения того, является ли движение шарика по наклонной плоскости равноускоренным, зафиксируйте одну высоту наклонной плоскости, и измерьте время скатывания в зависимости от длины пути.
                  \item Постройте график зависимости длины пути от времени скатывания в осях $L = f(t^2)$.
                  \item Измерьте зависимость времени скатывания от высоты. Зафиксируйте длину пути и меняйте высоту установки.
                  \item Постройте график зависимости высоты от времени скатывания в осях $h = f(\frac{1}{t^2})$.
                  \item По последнему графику определите, какая доля потенциальной энергии шарика превращается в кинетическую энергию вращательного движения.
        \end{enumerate} 
}{
        Наклонная плоскость, шарик, линейка, рулетка, секундомер; гайка, нитка, пластилин, скотч, миллиметровка~--- по требованию.
}